**金光集團**由[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")[華人](../Page/華人.md "wikilink")、創業董事長於1962年創立，現有400多家法人公司，包括在[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")、[雅加達和](../Page/雅加達.md "wikilink")[新加坡上市的九大公司](../Page/新加坡.md "wikilink")，擁有員工15萬，資產約300億美元，曾被世界著名財經雜誌《[福布斯](../Page/福布斯.md "wikilink")》評為印尼第一大財團。

他賺取的資產主要來自屬下4大企業：[Asia Pulp &
Paper](../Page/:en:Asia_Pulp_&_Paper.md "wikilink") Group、PT Sinar Mas
Multi Artha、Asia Food & Properties Limited及PT Smart。

金光集團投資範圍在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")、[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")、[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")、[英國和](../Page/英國.md "wikilink")[美國等](../Page/美國.md "wikilink")。
目前，金光集團已發展形成四大核心產業：紙漿和造紙業、金融業、農業及食品加工業、不動產業。 1992年起，金光集團開始在中國國內投資\[1\]。

## 亞洲漿紙

（Asia Pulp &
Paper，APP），是一個成立於1972年的化工企業，早期擁有印尼[泗水一家小型化工廠](../Page/泗水_\(印尼\).md "wikilink")，目前有印尼與中國二個總部，是全球性的漿紙生產廠商之一。亞洲漿紙隸屬於SINAR
MAS GROUP集團，由黃奕聰於1962年創立，四大核心產業如下：

  - 製漿造紙業由亞洲漿紙（Asia Pulp & Pape
    簡稱APP）主導，為集團主力企業，APP現為世界前十大紙業，總資產達100億美元，旗下以獨資或合作形式建立共20家漿紙企業以及林場，到2008年年底，總產能超過1400萬噸。自1992年進入中國大陸後，在1996年成立家庭用紙事業部總部於蘇州工業園區，佔地114公頃，年產量35萬公噸。

<!-- end list -->

  - 金融業的投資涉及商業銀行、保險、證券、投資、信用卡及租賃等領域；印尼國際銀行（Bank International
    Indonesia，簡稱BII）是集團金融業投資活動的主要機構。BII於1993年在中國寧波投資成立了寧波國際銀行，並於1998年12月在上海成立了寧波國際銀行上海分行。

<!-- end list -->

  - 農業及食品加工業的投資透過在新加坡上市的亞洲食品及不動產有限公司（Asia Food & Properties Co. Ltd.,
    簡稱AFP），為印尼最大的棕櫚油生產商之一，擁有全世界最大的私營棕櫚種植園。AFP在中國投資了家喻戶曉的華豐方便麵和大滿貫食用油。AFP旗下擁有中國最大的干脆面生產商——華豐集團。
    華豐集團成立於1982年，是中國最早的方便麵生產商之一，販售華豐三鮮伊麵、華豐2000等知名產品。
    2005年以來，發佈華豐乾脆麵噴塗，魔法士、掌上脆、酥e族等品牌。
    2007年始，華豐集團開始涉足休閒食品和飲料市場。金光管理諮詢（上海）有限公司是AFP中國食品與房地產部門的管理機構。
  - 1997年，亞洲漿紙在台灣成立「亞細亞國際紙業」，主要營業項目為印刷書寫用紙、工業包裝用紙、特殊用紙
    、生活紙製品。公司位於[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[五股區五工五路](../Page/五股區.md "wikilink")12號。旗下品牌包括IK
    PLUS、PAPERLINE、PAPERON、Stickiii、enlivo、INSPIRA等。\[2\]
  - 2009年，亞洲漿紙在台灣成立「[金盛世紙業](../Page/金盛世紙業.md "wikilink")」，主要營業項目為家庭用紙品。總公司位於[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[大安區](../Page/大安區_\(臺北市\).md "wikilink")[敦化南路](../Page/敦化南路.md "wikilink")，於台北、[台中](../Page/台中.md "wikilink")、[高雄均設有](../Page/高雄.md "wikilink")[營業所](../Page/營業所.md "wikilink")。其產品原委外代工生產製造。2013年於桃園及高雄自行設立生產廠。金盛世紙業在台灣旗下衛生紙品牌有：[倍潔雅](../Page/倍潔雅.md "wikilink")（PASEO）、「[唯潔雅](../Page/唯潔雅.md "wikilink")（VIRJOY）、[優活](../Page/優活.md "wikilink")（LiVi）、
    [柔芙](../Page/柔芙.md "wikilink")。並且代工[全家便利商店底下的](../Page/全家便利商店.md "wikilink")[衛生紙](../Page/衛生紙.md "wikilink")。\[3\]

<!-- end list -->

  - 房地產方面是透過AFP的不動產部與所屬子公司進行，在印尼、新加坡、美國和中國都有投資。在中國的項目包括上海外灘的標誌性建築[金光外灘中心](../Page/外滩中心.md "wikilink")、中山廣場以及寧波金光中心等等。目前AFP在瀋陽、成都、崑山以及珠海等城市都有房地產開發投資。

## 在中國的發展

在APP中國旗下的子公司有金東紙業、金紅葉紙業、金華盛、金鑫紙業、寧波中華、亞龍紙製品、鎮江大東等。旗下品牌包括：清風、唯潔雅、幸運鳥、真真、鱷魚微笑等生活用紙品牌；以及CANARY、長鶴、大眼妹、東帆、漢威、紅鋼炮、紅旗艦、黃金搭檔、尖兵、金彩蝶、金環、金旗艦、金球、經濟紅鋼炮、科美、藍旗艦、藍蝸牛、立可得、綠鋼炮、旗艦、神盾、太空人、太空梭、萬仕龍、小鋼炮、新世紀等辦公用紙。\[4\]

金海是中國最大的製漿企業；亞龍是中國最大的紙製品加工企業。目前，APP在中國擁有20多家全資和控股漿紙企業，並擁有30餘家林場，總資產770億人民幣，年加工生產能力約700萬噸，2008年在華銷售額超過358億元，擁有全職員工3.2萬餘名。

## 環保領域的爭議

### 造紙業

2004年11月16日，[绿色和平在北京举行新闻发布会](../Page/绿色和平.md "wikilink")\[5\]
公布了《金光集团APP云南圈地毁林事件调查报告》，并在随后的新闻发布会上公布了他们所掌握的金光集团非法采伐中国云南地区[原始森林的证据](../Page/原始森林.md "wikilink")。报告宣称自2002年8月起金光集团在[云南的](../Page/云南.md "wikilink")[思茅](../Page/思茅.md "wikilink")、[文山](../Page/文山壯族苗族自治州.md "wikilink")、[临沧三地以建设](../Page/临沧.md "wikilink")“林浆纸一体化项目基地”的名义非法砍伐原始森林2750万亩，但绿色和平的报告遭到了金光集团的否认。此后中国[浙江饭店业协会以环保理由向所属的](../Page/浙江饭店业协会.md "wikilink")400多家会员单位发出《关于抵制APP纸产品的通知》，号召他们抵制APP的纸张产品，但该协会遭到金光集团侵犯名誉权的起诉。APP表示:
綠色和平的不實指控恰恰相反，APP 的紙漿供應商只在政府明確劃分用於漿紙林發展的林地上進行運營，並嚴格遵守政府為環境敏感地區所制定的法律法規。

2009年3月17日，[世界自然基金會指出由Eyes](../Page/世界自然基金会.md "wikilink") on the
Forest所執行的調查發現，亞洲漿紙在蘇門答臘的商業行為，導致自1997年起有55人與15隻蘇門答臘虎被殺，並且讓17隻蘇門答臘虎從棲地被捕捉。\[6\]

2010年8月3日，綠色和平公佈《紙漿星球：亞洲漿紙APP森林破壞紀實》的最新調查報告。報告內容指出「亞洲漿紙(Asia Pulp &
Paper CO. Ltd.
簡稱APP)在台銷售的8個紙張樣本中有3個樣本含有來自印尼熱帶雨林的纖維成分」。2010年七月綠色和平曾經委託獨立檢測機構「整合紙張服務有限公司」（Integrated
Paper Services,
Inc.，簡稱IPS）對APP在台供給商家的八個紙張樣本進行纖維分析，其中三個辦公用紙品牌(PAPERON、Paperline以及Sinar
Spectra，分別含有15%至28%的混合熱帶硬木漿，意味著APP的產品含有天然森林成分。\[7\]

2010年12月2日，英國[衛報記者George](../Page/衛報.md "wikilink")
Monbiot指出，英國連鎖超級市場[特易購](../Page/乐购.md "wikilink")（[TESCO](../Page/乐购.md "wikilink")）停止販賣亞洲漿紙的產品是正確的選擇。並且指出亞洲漿紙聘請加拿大顧問Patrick
Moore進行一系列「漂綠」行動。\[8\]\[9\]

2011年7月26日，[绿色和平發出訊息](../Page/绿色和平.md "wikilink")，表示金光集團並未遵守當地法律，違法濫砍熱帶雨林，並造成當地稀有生物死亡。\[10\]
\[11\]

2012年12月8日，環保媒體[Mongabay報導指出亞洲漿紙雇用美國律師外交官](../Page/:en:Mongabay.md "wikilink")[Stuart
E.
Eizenstat](../Page/:en:Stuart_E._Eizenstat.md "wikilink")，進行一連串的漂綠行動。亞洲漿紙隨即否認雇用Eizenstat是為了漂綠行動，僅表示Eizenstat的加入是為了與美國的貿易協議。\[12\]

2017年12月21日，[美聯社記者Stephen](../Page/美联社.md "wikilink") Wright
報導亞洲漿紙，藉由控制底下的供應商，違背自己不砍森林的承諾。\[13\]

2018年2月5日，十個國際組織包含Wetlands International、Rainforest Action Network、World
Wildlife
Fund共同發表聲明，譴責亞洲漿紙涉及毀林，並且刻意隱瞞與供應商的關聯，使得更多的原始天然林遭到破壞。同時針對亞洲漿紙的森林保護政策，該聲明也指出：亞洲漿紙刻意隱瞞重要資訊，導致資訊不透明；缺乏公平公正的監察單位；沒有效率地處理與當地居民的土地衝突。\[14\]\[15\]

2018年5月17日，綠色和平的內部調查發現，金光集團的亞洲漿紙公司自2013年起破壞近8000公頃的原始天然林，並且刻意隱瞞與底下供應商的關係。因此綠色和平於即日起終止與亞洲漿紙的所有合作關係。\[16\]

2018年5月30日，環保團體Auriga指出亞洲漿紙藉由集團結構誤導大眾認為，亞洲漿紙的供應商為獨立企業，但事實上皆是亞洲漿紙所間接所掌控。Auriga也提出質疑，認為亞洲漿紙是否是為了避稅，才將底下的公司包裝為獨立企業。6月5日環保媒體Mongabay指出，在過去的訪問當中亞洲漿紙沒有否認將其員工指派為供應商的主管。而當時亞洲漿紙回應表示，為進一步提供技術指導，這是「正常行為」，且於2013年起不在指派員工至供應商當主管職。亞洲漿紙於6月7日發表聲明，表示Mongabay的報導是斷章取義，並且表示不同事業體，不可以用同一標準來看待森林保護的規範。進一步指出金光集團底下的不同事業體，皆為了企業發展，對印尼的自然資源進行破壞。\[17\]\[18\]\[19\]

2018年7月10日，環保媒體Mongabay訪問兩名有關聯的前員工。報導指出亞洲漿紙要脅員工，並使用他們的姓名申請涉及毀林的PT Muara
Sungai Landak公司文件。\[20\]

### 植物油

金光集团拥有40.6万公顷[油棕种植园用于生产棕榈油](../Page/油棕.md "wikilink")，并声称可以随时扩张。在进行种植园扩张的同时，大量[热带雨林被砍伐](../Page/热带雨林.md "wikilink")，使得当地生态环境失衡，当地物种[红猩猩处境危险](../Page/红猩猩.md "wikilink")\[21\]。

## 外部链接

  - [金光農業資源](../Page/金光農業資源.md "wikilink")
  - [APP亞洲漿紙全球網站（印尼）](http://www.asiapulppaper.com/)
  - [APP亞洲漿紙台灣網站](http://www.apptaiwan.com/)
  - [金盛世紙業有限公司](http://www.gcy.com.tw/)
  - [APP亞洲漿紙中國網站](http://www.app.com.cn/)
  - [金光外灘中心網站](http://www.bundcenter.com/)

[category:跨国公司](../Page/category:跨国公司.md "wikilink")

[Category:印尼公司](../Category/印尼公司.md "wikilink")
[Category:華資公司](../Category/華資公司.md "wikilink")

1.  上海金港北外灘置業有限公司暨SOM隆重宣佈白玉蘭廣場專案破土奠基
2.   亞細亞國際紙業|accessdate=2018-07-30|work=亞細亞國際紙業 - 關於我們 - APP PAPER
    {{\!}} 亞細亞國際紙業|language=zh-TW}}
3.  [關於亞洲漿紙](http://www.gcy.com.tw/about-app-01.aspx)
4.  [金光集團投資3千億盾‧西加興建2油棕加工廠](http://www.sinchew-i.com/indonesia/node/22683)
5.  [云南圈地毁林事件](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2004-12/17/content_2345030.htm)
     新华网 2004年12月17日
6.
7.
8.
9.
10. [一隻蘇門答臘虎的死亡-因毀林造成的悲劇](http://www.greenpeace.org/taiwan/zh/news/stories/forests/2011/Sumatran-tiger-dies/)
11. [綠色和平調查披露國際知名芭比明星背後的毀林真相](http://www.greenpeace.org/taiwan/barbie/issue/)
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21. 雀巢购买的棕榈油如何推动雨林、气候和红猩猩的毁灭 绿色和平